%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Lançons encore des dés]
On joue à un jeu: on lance deux dés équilibrés à $6$ faces. Si aucune des faces ne vaut $6$, on gagne le produit des deux chiffres obtenus en euros. Si au moins une des faces vaut $6$, alors on ne gagne rien.

Donner un espace probabilisé $(\Omega,\partie(\Omega), \PP)$ qui modélise ce jeu et définir une variable aléatoire $X$ qui donne le gain de ce jeu. Donner la loi de $X$ sous la forme d'un tableau et tracer la fonction de répartition de $X$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On lance deux dés bien équilibrés. On fixe alors $\Omega=\interent{1 6}^2$ muni de la probabilité d'équiprobabilité (les dés étant indépendants et bien équilibrés). On définit $X$ par :
\[ \forall~(\omega_1,\omega_2)\in \Omega,\quad X(\omega_1,\omega_2)= \left \{ \begin{array}{ccc}\omega_1\times \omega_2 &\text{si}& \omega_1\neq 6\text{ et }\omega_2\neq 6\\0&\text{si}&\omega_1=6\text{ ou }\omega_2=6 \end{array}\right. .\]
On peut représenter par un tableau à double entrée les valeurs possibles de $X$ :

\[ \begin{array}{|c|cccccc|}\hline
&1&2&3&4&5&6\\\hline
1&1&2&3&4&5&0\\
2&2&4&6&8&10&0\\
3&3&6&9&12&15&0\\
4&4&8&12&16&20&0\\
5&5&10&15&20&25&0\\
6&0&0&0&0&0&0\\\hline\end{array}\]
ce qui permet de déterminer $X(\Omega)$ et la loi de $X$ par équiprobabilité :

\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\begin{array}{|c|ccccccccccccccc|}\hline
x_i & 0&1&2&3&4&5&6&8&9&10&12&15&16&20&25\\\hline
\PP(X=x_i) & \frac{11}{36} & \frac{1}{36}&\frac{2}{36}&\frac{2}{36}&\frac{3}{36}&\frac{2}{36}&\frac{2}{36}&\frac{2}{36}&\frac{1}{36}&\frac{2}{36}&\frac{2}{36}&\frac{2}{36}&\frac{1}{36}&\frac{2}{36}&\frac{1}{36}\\\hline\end{array}}\]

La fonction de répartition donne alors :
\begin{center}
\includegraphics{exo_td01_repartition.mps}	
\end{center}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
